蘋論：港協的無能源於腐敗的體制

蘋論：港協的無能源於腐敗的體制

4,523

適中字型
較大字型

港協暨奧委會（下稱港協）放生屢被運動員投訴的空手道總會，一點也不令人意外。港協這個機構花費巨額公帑、坐擁生殺大權，但組織之腐化、體制之敗壞，卻早已是眾所周知，有目共睹。翻翻舊賬，你會驚嘆這獨立王國的封閉和落後，而且從來完全不當外界的批評是一回事。

曝光醜聞冰山一角

•2014年，速滑運動員呂品韜出戰索契冬奧，爆出無隊醫同行。作為冬奧港隊唯一運動員的呂品韜賽後抱怨，同行的港協暨奧委會官員不關心比賽，似去旅行，卻佔了名額，以致無隊醫同行，他要向中國隊借膠布。當時港隊團長王敏超反唇相譏，指呂品韜比賽落敗，「將自己輸嘅原因搵人攤分」。時任秘書長彭冲更說：「唔通我每日去打恭作揖，去問候，去請安，係咪咁就表示關心？」政府投放幾十億「發展體育」，備戰十年的呂品韜仍要自費買裝備。對於運動員的質疑，這些體育界官僚權貴非但沒有反省，態度還相當輕佻倨傲。

再上一屆的溫哥華冬奧，非參賽代表團七人，霍震霆父子、余潤興父子佔了四位。霍震霆兒子霍啟剛以署理會長身份同行，余潤興及兒子余國樑分別以署理會長及團長名義參加。當時余潤興是乒乓總會會長、南華體育會副會長；余國樑是乒乓總會主席、港協暨奧委會副會長，同時是湖北政協；余潤興另一兒子余國賢則是香港滑雪總會主席。

2012年立法會選舉期間，余潤興旗下多家由他或子女持有的投資或建築公司，均登記為「體育、演藝、文化及出版界」選民，余家藉此手握至少13票。

•幾年前傑出運動員頒獎，當時已打出12連勝成績的港產拳王曹星如連提名資格也沒有，他的經理人形容情況「可笑」。曹星如不能參選，因他不屬香港拳擊總會；可提名運動員參選傑運的體育總會，須為港協暨奧委會會員。

•曾是劍擊港隊成員的周梓淇，2008年世界排名14，多哈亞運曾奪兩銅，2009年世界大獎賽亞軍。2011年她一心再戰亞運，劍擊總會的出賽名單卻榜上無名，並宣佈她因傷退出。周當時強調傷患已康復，質疑自己成了劍擊總會與體院權鬥的犧牲品。她向港協暨奧委會投訴，會方將信交劍擊總會處理。周形容當時想過自殺，最後掛劍。

•2009年香港東亞運前夕，任教警察柔道部的黃柱光成立「香港體育苦主聯盟」，多次遊行請願，指控由貝鈞奇任主席的柔道總會選拔不公，組織封閉。

以上只是能在傳媒曝光的冰山一角。種種荒謬不公源於無能的人事，無能的人事源於腐敗的體制。繼承其父霍英東體育界政治資本的霍震霆自1998年起出任港協會長，一再連任，估計還可以多做八年，做到80歲。幾年前，現為港協義務秘書長的王敏超就大言不慚，指是透過拍手掌來決定霍震霆連任，「大家同意便拍手掌，之後問有冇棄權或反對，冇我會當他是全票當選」。霍家第三代霍啟剛當選副秘書長，也是拍手通過，因為有人認為投票根本浪費時間。

建制世襲把持小圈子

港協與旗下體育總會這個封閉的獨立王國，今時今日仍然由世襲把持，成為建制延續影響力的代代相傳小圈子。這種情況下，挺身投訴的運動員，又怎會得到公平的結果？

林檎
周一至周六刊出

林檎